**施績**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**公緒**，最初随养祖父为朱姓，[三國時期](../Page/三國.md "wikilink")[東吳重要將領](../Page/孙吴.md "wikilink")。

## 生平

因其父[朱然為將軍而被任免為官吏](../Page/朱然.md "wikilink")，後拜為建忠都尉。其叔父（论血缘应为表叔）[朱才病逝](../Page/朱才.md "wikilink")，朱績承襲領有其兵，隨[太常](../Page/太常.md "wikilink")[潘濬討伐](../Page/潘濬.md "wikilink")[五溪](../Page/五溪.md "wikilink")，以膽量、能力為人稱道。遷為偏將軍營下督，領治理盜賊之事，執法不偏不倚。魯王[孫霸注意到朱績](../Page/孫霸.md "wikilink")，時常到朱績的官署坐著，想與他結交為友，但朱績卻會立即下地而立，推辭不受。

249年，朱然病逝，朱績承襲家業和**當陽侯**爵\[1\]，拜為平魏將軍，樂鄉督。明年，[曹魏將領](../Page/曹魏.md "wikilink")[王昶率軍攻打江陵](../Page/王昶_\(三国\).md "wikilink")，不克而撤退。朱績與奋威将军[諸葛融書信道](../Page/諸葛融.md "wikilink")：「昶遠來疲困，馬無所食，力屈而走，此天助也。今追之力少，可引兵相繼，吾欲破之於前，足下乘之於後，豈一人之功哉，宜同斷金之義。（王昶遠道而來感到疲困，馬無糧可食，沒有辦法而撤走，此實在是天助我們。現今追弱少的他們，可率兵追殺，我想在前攻破他們，你可在後乘勢追擊，豈會是一人之功呢，宜一起有斷金之義。）」諸葛融答應朱績。朱績率兵追殺王昶至[紀南](../Page/紀南.md "wikilink")，此地離城三十里，朱績先到與敵戰得勝，諸葛融卻沒有推進，朱績最後也因而失利，被王昶用計大敗，[鐘離茂](../Page/鐘離茂.md "wikilink")、[許旻被斬](../Page/許旻.md "wikilink")。

[孫權對朱績大為嘉許](../Page/孫權.md "wikilink")，責怒諸葛融，諸葛融之兄大將軍[諸葛恪身為貴冑](../Page/諸葛恪.md "wikilink")，所以諸葛融得而不被廢棄。起初，朱績與諸葛恪、諸葛融已不太喜歡對方，直至今次事件，仇怨更深。252年，朱績遷為鎮東將軍。翌年春，諸葛恪進攻[新城](../Page/三國新城遺址.md "wikilink")，要求朱績一起合力，但卻要他留置半州，命諸葛融兼領其任。冬天，諸葛恪、諸葛融被殺害，朱績逐回到樂鄉，被授假節。[五鳳年間](../Page/五凤_\(吴\).md "wikilink")（254-256），朱績改回父親朱然本姓，名為施績。257年，拜為驃騎將軍。

後[孫綝執掌朝政](../Page/孫綝.md "wikilink")，大臣們互相差疑，施績怕東吳會有擾亂，而曹魏又會乘機挑釁，便秘密書予[蜀漢結交](../Page/蜀漢.md "wikilink")，講述為怕被併吞的憂慮。蜀便派右將軍[閻宇率五千兵到白帝城防守](../Page/閻宇.md "wikilink")，等待施績的消息。[永安初年](../Page/永安_\(東吳\).md "wikilink")，遷為上大將軍、都護督，由巴丘北上至[西陵](../Page/西陵.md "wikilink")。元興元年（264年），拜為左大司馬右軍師，建衡二年（270年）四月\[2\]逝世。

## 特徵

朱績執法不偏不倚，對上司以禮相待，如魯王[孫霸坐下](../Page/孫霸.md "wikilink")，朱績必會站起來，以示尊重。

## 家庭

### 祖父母

  - [朱治](../Page/朱治.md "wikilink")，本為朱然之舅，後成為養父。為東吳孫家三代元勳。
  - 施氏，朱然生父。
  - 朱氏，朱然生母，為朱治之姊。

### 父

  - [朱然](../Page/朱然.md "wikilink")，朱績之父，本為朱治之甥，後收為養子。為東吳的重要將領，繼承呂蒙的位置。

### 叔

  - [朱才](../Page/朱才.md "wikilink")，朱績二叔。繼承父爵，官至偏將軍。
  - [朱紀](../Page/朱紀.md "wikilink")，朱績三叔。娶了孫策之女，官至校尉。
  - [朱緯](../Page/朱緯.md "wikilink")，朱績四叔。數歲早夭。
  - [朱萬](../Page/朱萬.md "wikilink")，朱績五叔。數歲早夭。

### 女

  - [施淑女](../Page/施淑女.md "wikilink")，施績女兒，記載見[巵林](../Page/巵林.md "wikilink")、[真誥等](../Page/真誥.md "wikilink")。

## 評價

[三國志評曰](../Page/三國志.md "wikilink")：「[朱治](../Page/朱治.md "wikilink")、[呂範以舊臣任用](../Page/呂範.md "wikilink")，朱然、[朱桓以勇烈著聞](../Page/朱桓.md "wikilink")，[呂據](../Page/呂據.md "wikilink")、[朱異](../Page/朱異.md "wikilink")、施績咸有將領之才，克紹堂構。若範、桓之越隘，得以吉終，至於據、異無此之尤而反罹殃者，所遇之時殊也。」

## 參考資料

《三國志·吳傳·朱績傳》

[S施](../Page/category:270年逝世.md "wikilink")
[S施](../Page/category:東吳軍事人物.md "wikilink")
[S施](../Page/category:安吉人.md "wikilink")

[J績](../Category/朱姓.md "wikilink") [S施](../Category/东吴列侯.md "wikilink")
[J績](../Category/施姓.md "wikilink")

1.  《朱然傳》：赤烏十二年卒，權素服舉哀，為之感慟。**子績嗣**。
2.  《三國志·孫皓傳》：夏四月，左大司馬施績卒。